# Настройка брандмауэра в Ubuntu

## Настройка правил брандмауэра

Как правило, утилита **UFW** уже предустановлена в системе. Иначе установите ее командой:

 `sudo apt-get install ufw`

Проверьте состояние **UFW** командой:

`sudo ufw status verbose`

По умолчанию **UFW** отключен, поэтому вы должны увидеть: `Status: inactive`

Если **UFW** включен, то вы уыидите `Status: active` и следом список правил брандмауэра.

## Начальная настройка **UFW**

Задайте правила по умолчанию:

`sudo ufw default deny incoming`\
`sudo ufw default allow outgoing`

## Добавьте правила для SSH-подключений

***Внимание! Перед включением брандмауэра разрешите SSH-соединения, иначе вы потеряете доступ к серверу!***

Разрешите входящие SSH-соединения командой:

`sudo ufw allow ssh`

Или `sudo ufw allow <PORT>`, если вы используете SSH на нестандартном порту.

## Запуск UFW

Теперь можно включить **UFW**:

`sudo ufw enable`

Появится следующее предупреждение:

Command may disrupt existing ssh connections. Proceed with operation (y|n)? 

Нажмите "y", если вы **не забыли** разрешить SSH доступ, как говорилось выше.

## Добавление других правил

Проверьте список активных правил и разрешенных приложений:

`sudo ufw status verbose`\
`sudo ufw app list`

Если вы видите что-то похожее в списке, то следующий шаг можно пропустить:

```
Available applications:
  Nginx Full
  Nginx HTTP
  Nginx HTTPS
```

Иначе, если в списке нет Nginx, добавьте следующие правила:

`sudo ufw allow 'nginx http'`\
`sudo ufw allow 'nginx https'`

Есть смысл сразу добавить порты, которые Seldon Core использует для REST API и gRPC:

`sudo ufw allow 5000/tcp`\
`sudo ufw allow 9000/tcp`

Перезапустите брандмауэр, чтобы применились изменения:

`sudo ufw reload`

Повторите проверку списка активных правил и разрешенных приложений, как говорилось выше.

**Замечание:** Разрешать *любой* трафик командами `sudo ufw allow http` и `sudo ufw allow https` нет необходимости в рамках текущей задачи. Если только у вас нет на это особых причин, и вы знаете, что делаете.

Если правила **UFW** добавлены и настроены, то можно вернуться к [настройке Nginx](nginx.md) и проверить, что веб-сервер работает.
